#### 2.6.2. Система трансляции

++_Система трансляции_++[^2-6--translation-system] — это совокупность **алгоритмов** _трансляции_ между двумя _алгоритмическими системами_, _комплементарно_ сопоставляющая _опорные_ для **алгоритмов** _объекты_ и их _параметры_ одной _алгоритмической системы_ с _объектами_ и их _параметрами_, являющимися _опорой_ для **алгоритмов** другой _алгоритмической системы_.

++_Трансляция алгоритма_++[^2-6--translation] — это **алгоритм**, производящий **синтез** **алгоритма** путем применения _трансляции_ к каждому _опорному_ _объекту_ **экземпляра** существующего **алгоритма**.

В простейшем случае _системы трансляции_ _объекты_ одной _алгоритмической системы_ _комплементарно_ сопоставляются с _объектами_ другой _алгоритмической системы_. Ярким примером такой _трансляции_ является биологический процесс синтеза белка на матрице РНК. В общем случае _системы трансляции_ в зависимости от **класса** сопоставления _объектов_ и _параметров_ могут быть разбиты по типам:

- по однозначности сопоставления _объектов_ в целевых _алгоритмических системах_:

  - инъективные,
  - сюръективные,
  - биективные;

- по полноте охвата _опорных_ _объектов_ _транслируемых_ между _алгоритмическими системами_;
- по направленности возможной _трансляции_:

   - однонаправленные,
   - двунаправленные;

- по способу сопоставления и соотношению участия _параметров_ в _трансляции_ _объектов_:

   - чисто _объектные_ (_параметры_ _объектов_ не учитываются);
   - _объектно_-_параметрические_ (наличие _объекта_ одной _алгоритмической системы_ сопоставляется с наличием некоторого _параметра_ у _объекта_ другой _алгоритмической системы_);
   - _параметрические_ с порогом (наличие интенсивности _параметра_, превышающей порог, у _объекта_ одной _алгоритмической системы_ сопоставляется с наличием некоторого _параметра_ у _объекта_ другой _алгоритмической системы_)
   - _параметрические_ со шкалой (_преобразование_ интенсивности _параметра_ у _объекта_ одной _алгоритмической системы_ в плотность распределения наличия _параметра_ у _объектов_ другой _алгоритмической системы_, например по времени или по размещению в _локали_)

- по наличию противоречий, то есть существованию тупиковых _трансляций_ приводящих к _комплементарному_ формированию на основе _опорных_ _макро-объектов_ одной _алгоритмической системы_ новых _макро-объектов_ в целевой _алгоритмической системе_, которые не могут быть _опорой_ для **алгоритмов** в ней.

[^2-6--translation-system]:
    _Система трансляции_ может быть представлена примерами:

    * **алгоритмы** сопоставления 4-символьного алфавита ДНК (A, T, G, C) и 4-символьного алфавит РНК (A, U, G, C) и 20-символьного алфавита аминокислот белка;
    * **алгоритмы** сопоставления однородных объектов с числовыми обозначениями;
    * переносы данных между внешними носителями и оперативной памятью компьютера;
    * процесс компиляции программного кода в машинный код;
    * преобразование графа между возможными формами представления (например, матрица инцидентности и матрица смежности).

[^2-6--translation]:
    _Трансляция_ **алгоритма** может быть представлена примерами:

    * Реализация серийного производства по выполненной опытному макету конструкции;
    * Преобразование чертежей в изделие
    * Переписывание программы на другом языке программирования
    * Формирование БД по текстовому SQL описанию.
